\documentclass[12pt, a4paper, openany]{book}
\usepackage[inline]{enumitem}
\usepackage{../generalStyle}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}

\hypersetup{
    pdftitle={Formulario di Fisica},
    pdfsubject={Formulario di Fisica dalla Cinematica all'Elettromagnetismo},
    pdfauthor={Gianluca Parpanesi},
    pdfkeywords={Formulario}
}



\begin{document}

\title{Formulario di Fisica}
\author{Gianluca Parpanesi}
\date{2022/2023}
\maketitle

\section*{Prefazione}

Questo formulario ha l'intenzione di fornire tutte le nozioni teoriche base ai 
fini di comprendere al meglio le formule qui riportate.
Ogni argomento e ogni formula trattata sono precedute da una breve spiegazione
teorica.
Per chi desiderasse avere un riassunto conciso con le sole formule, può 
trovarlo in fondo al formulario.
    \subsection*{Argomenti trattati}
    Gli argomenti trattati in questo formulario si basano sul corso di Fisica 
    frequentato a settembre 2022 della facoltà di Informatica. Gli argomenti
    trattati sono i seguenti:
    \begin{itemize}
        \item Meccanica Classica
        \begin{itemize}
            \item Cinematica 
            \item Dinamica
            \item Energia e Lavoro
            \item Moto Armonico e Oscillazioni
        \end{itemize}
        \item Gravitazione 
        \item Fluidodinamica
        \item Termodinamica
        \item Magnetismo
        \item Elettrostatica
        \item Elettromagnetismo
        \item Circuiti
    \end{itemize}

    \subsection*{Materiale di riferimento}
    Il libro adottato come riferimento per questo formulario è 
    l'Halliday-Resnick Fondamenti di Fisica (Jearl Walker), Edizione 7, Casa 
    Editrica Ambrosiana (Volume 1 e 2)

\newpage

\tableofcontents
\newpage

\section*{Nozioni Generiche}

\begin{itemize}
    \item La velolcità di un corpo è identificata come lo spostamento sul tempo
    :
        \begin{equation*}
            v = \frac{dx}{dv}
        \end{equation*}
    \item L'accelerazione di un corpo è identificata come la velocità sul tempo
    :
        \begin{equation*}
            a = \frac{dv}{dt}
        \end{equation*}
    \item La massa non influisce sul tempo di caduta dovuto da un campo 
        gravitazionale. Due oggetti con masse completamente diverse subiscono 
        la stessa identica accelerazione.
    \item Una forza è conservativa se il lavoro netto che una particella compie
    in un percoso chiuso è 0. In modo equivalente, una forza è conservativa 
    se il Lavoro netto che compie una particella in movimento non dipende dal 
    percorso che essa compie. La forza gravitazionale e la forza elastica sono
    forze conservative, l'attrito dinamico non è una forza conservativa.
    
    \paragraph{Prodotto tra vettori} Il prodotto tra due vettori può essere 
    eseguito in due modi differenti: il primo tipo di prodotto dà origine ad 
    uno scalare (prodotto scalare) mente l'altro darà origine ad un vettore 
    (prodotto vettoriale).
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Prodotto scalare}: il prodotto scalare dei vettori $a$ e
        $b$ si scrive $a \cdot b$ ed è definito dall'espressione
        \begin{equation*}
            a \cdot b = ab \cos \Theta
        \end{equation*}
        dove $a$ è il modulo del vettore $\boldsymbol{a}$, $b$ il modulo del 
        vettore $\boldsymbol{b}$ e $\Theta$ è l'angolo formato dalle semirette 
        equiverse su cui giacciono i due vettori.
        \item \textbf{Prodotto vettoriale}: il prodotto vettoriale 
        dei vettori $a$ e $b$ si scrive $a \times b$ ed è definito 
        dall'espressione
        \begin{equation*}
            a \times b = ab \sin \Theta
        \end{equation*}
        dove $a$ è il modulo del vettore $\boldsymbol{a}$, $b$ il modulo del 
        vettore $\boldsymbol{b}$ e $\Theta$ è il minore dei due angoli formati 
        dalle semirette equiverse su cui giacciono i due vettori. 
        La direzione del vettore risultante è \textbf{perpendicolare} al piano 
        individuato da $a$ e $b$.
    \end{itemize}
    
\end{itemize}

\input{formulario/chapters/cinematica}

\input{formulario/chapters/dinamica}

\input{formulario/chapters/gravitazione}

\input{formulario/chapters/fluidostatica}

\input{formulario/chapters/fluidodinamica}

\input{formulario/chapters/termodinamica}

\input{formulario/chapters/elettrostatica}

\input{formulario/chapters/elettrodinamica}

\input{formulario/chapters/elettromagnetismo}

\newpage

\input{formulario/chapters/formule}

\end{document}