\section{Es.}
Oggi faremo degli esercizi, che faccio prima a mano e poi vedo se farli a pc o fare solo riferimento.
\\Convenzioni: entità - sostantivo singolare, relazione - verbo singolare.
\\Slide 82: corsivo entità, grassetto relazioni.
\\Descrivere lo schema concettuale della seguente realtà:
\\Degli \textit{impiegati} interessa il codice fiscale, il nome, il cognome, i dipartimenti ai quali \textbf{afferiscono} (con la data di afferenza), ed i \textit{progetti} ai quali \textbf{partecipano}. Dei progetti interessa il nome, il budget, e la città in cui \textbf{hanno luogo} le corrispondenti attività. Alcuni progetti sono parti di altri progetti, e sono detti loro \textbf{sottoprogetti}. Dei \textit{dipartimenti} interessa il nome, il numero di telefono, gli impiegati che li \textbf{dirigono}, e la \textit{città} dove è \textbf{localizzata} la sede. Delle città interessa il nome e la regione.
\\Entità:
\begin{itemize}
    \item impiegato
    \item progetto
    \item dipartimento
\end{itemize}
Relazioni:
\begin{itemize}
    \item afferire
    \item partecipare
    \item avere luogo
    \item fare parte/sottoprogetto (ruolo)
    \item dirigere
    \item essere localizzato
\end{itemize}

\subsubsection{Ma domanda: quando un attributo viene classificato come entità?}
Come faccio, leggendo un testo, a capire quando un elemento che mi sembra un attributo possa invece essere effettivamente scritto come entità?
\begin{enumerate}
    \item è descritto da più di un attributo
    \item partecipa a più di una relazione
    \item è autonoma
\end{enumerate}
C'è una slide.

\subsubsection{Come invece scegliere se entità o relazione?}
C'è una slide.

Torniamo alla teoria.
\section{Cardinalità di una relazione}
Si indica come $(x,\, y)$ dove $x$ è la cardinalità minima dell'associazione e $y$ è la cardinalità massima dell'associazione.
\\Si legge "Entità1 è in relazione con $x$ Entità2 o al più con $y$ Entità2".
\\Simboli standard:
\begin{itemize}
    \item $0$: cardinalità minima, indica partecipazione facoltativa;
    \item $1$: cardinalità minima, indica partecipazione obbligatoria;
    \item $n$: cardinalità massima.
\end{itemize}

\subsection{Classificazione delle relazioni}
Praticamente lo decide la cardinalità massima il nome.
\begin{itemize}
    \item uno a uno: $(1,\, 1) <-> (0,1)$
    \item va beh
    \item .
\end{itemize}

\subsection{Cardinalità degli attributi}
è possibile associare delle cardinalità anche agli attributi, per:
- indicare opzionalità
- indicare attributi multivalore



