\chapter{Limiti e Continuità}

\section{Forme di Indecisione}
\label{sec:forme_di_indecisione}
Le forme di Indecisione (o forme indeterminate) sono operazioni che coinvolgono infiniti e infinitesimi nel calcolo dei limiti per le quali \emph{non è possibile determinare un risultato a priori}.
\\Le operazioni problematiche nel calcolo dei limiti sono essenzialmente sette:
\begin{center}
	$[\frac{0}{0}]$ $[\frac{\infty}{\infty}]$ $[1^\infty]$ $[\infty - \infty]$ $[\infty \cdot 0]$ $[0^0]$ $[\infty^0]$
\end{center}

\paragraph{Risoluzione}Tutti questi possono essere risolti usando \textbf{Limiti Notevoli}, compresi alcuni \textbf{trucchi algebrici} per ricondursi ad essi,
come sommare e sottrarre la stessa quantità e dividere e moltiplicare per la stessa quantità
ma anche eventuali prorpietà dei logaritmi e delle potenze, formule trigonometriche etc...
\\In particolare però, questi si risolvono usando \emph{anche}:
\paragraph*{}$$\frac{0}{0}$$
\begin{itemize}
	\item Confronto tra infinitesimi
	\item Scomposizione/Raccoglimento/Semplificazione
	\item Teorema di De l'Hôpital
\end{itemize}
\paragraph*{}$$\frac{\infty}{\infty}$$
\begin{itemize}
	\item Confronto tra infiniti
	\item Scomposizione/Raccoglimento/Semplificazione
	\item Teorema di De l'Hôpital
\end{itemize}
\paragraph*{}$$1^\infty$$
\begin{itemize}
	\item Limiti Notevoli (in particolare il limite neperiano)
	\item Uso dell'identità Logaritmo-Esponenziale
\end{itemize}
\paragraph*{}$$0\cdot \infty$$
\begin{itemize}
	\item Trucchi per ricondursi a $\frac{0}{0}$ o $\frac{\infty}{\infty}$
\end{itemize}
\paragraph*{}$$\infty-\infty$$
\begin{itemize}
	\item Razionalizzazione Inversa
	\item Prodotti notevoli al contrario
\end{itemize}
\paragraph*{}$$\infty^0$$
\begin{itemize}
	\item Confronto tra infiniti
	\item Confronto tra infinitesimi
	\item Uso dell'identità Logaritmo-Esponenziale
\end{itemize}
\paragraph*{}$$0^0$$
\begin{itemize}
	\item Confronto tra infiniti
	\item Confronto tra infinitesimi
	\item Uso dell'identità Logaritmo-Esponenziale
\end{itemize}

\section{Limiti Notevoli}
Per risolvere le forme indeterminate non sono sufficienti gli strumenti che l'algebra dei limiti e degli infiniti/infinitesimi ci forniscono.
Esistono dunque alcuni limiti notevoli che ci permetteranno di risolvere buona parte delle forme indeterminate.

\paragraph*{Logaritmo Naturale}
$$\limite{x}{0} \frac{\ln(1+x)}{x} = 1 ; \limite{h(x)}{0} \frac{\ln(1+h(x))}{h(x)}$$ 

\paragraph*{Funzione Esponenziale}
$$\limite{x}{0} \frac{e^x-1}{x} = 1; \limite{h(x)}{0} \frac{e^{h(x)}-1}{h(x)} = 1$$

% \begin{itemize}
% 	\item $\limite{x}{0} \ln(1+x) \sim x$
% 	\item $\limite{x}{0} \ln(1-x) \sim -x$
% \end{itemize}

\section{Asintoti Verticali e Orizzontali}
\subsection*{Asintoti Verticali}
\definizione{
	Si dice che la retta $x=a$ è un \emph{Asintoto Verticale} di $f(x)$ se si verifica almeno una di queste caratteristiche:
	\begin{itemize}
		\item $\limite{x}{a^-} f(x)= +\infty$
		\item $\limite{x}{a^-} f(x)= -\infty$
		\item $\limite{x}{a^+} f(x)= +\infty$
		\item $\limite{x}{a^+} f(x)= -\infty$
	\end{itemize}
	Una funzione può avere un numero qualsiasi di asintoti verticali
}
\paragraph*{In poche parole} Un Asintoto Verticale è una retta che fa da "muro" nel dominio di una funzione, e si trova facendo il limite della funzione in un punto specifico, se questo limite è uguale a $\pm \infty$ allora abbiamo trovato un asintoto verticale.

\paragraph*{Come si trova?} Per trovare eventuali \emph{Asintoti Verticali} devo identificare i punti dove ci sono \emph{problemi di definizione},
come "buchi" o estremi del dominio.

\esempio{
	$$y = \ln x + \frac{1}{x-2}$$
	Dominio: $x-2 \neq 0 \rightarrow x\neq 2 \wedge x>0$
	\\In questo esempio abbiamo dei problemi di definizione in $x=2$, dove c'è un "buco" nel dominio, e in $x=0$ dove c'è il limite del dominio.
	\\in questi punti \emph{potrebbero} esserci degli AV. Proviamo:
	\\$\limite{x}{0^+} f(x)= -\infty$
		\\$\limite{x}{2^-} f(x)= -\infty$
	\\$\limite{x}{2^+} f(x)= +\infty$
		\\Quindi $x=0$ e $x=2$ sono asintoti verticali.
}
\subsection*{Asintoti Orizzontali}
Una situazione abbastanza analoga si ha con gli \emph{Asintoti Orizzontali}
\definizione{
	Si dice che la retta $y=l$ è un \emph{Asintoto orizzontale (destro)} di $f(x)$ per $x\to +\infty$ se $\limite{x}{+\infty} f(x) = l$
	\\Si dice che la retta $y=l$ è un \emph{Asintoto orizzontale (sinistro)} di $f(x)$ per $x\to -\infty$ se $\limite{x}{-\infty} f(x) = l$

}
In questo caso però, una funzione può avere \emph{al massimo 2 asintoti orizzontali}

\section{Asintoti Obliqui}
\paragraph*{definizione}{ %la definizione è broken, va sistemata TODO
	Si dice che la retta $y=mx + q$ è un asintoto obliquo (destro) di $f(x)$ per $x \to +\infty$ se
	$\limite{x}{+\infty} [f(x)-mx-q]=0$.
	Una Situazione analoga si ha per $-\infty $ (sinistro).
}

Una funzione può avere al massimo 2 asintoti obliqui diversi, uno a $+\infty$ e uno a $-\infty$.
La stessa retta può essere asintoto obliquo destro e sinistro.
\paragraph*{Come trasintoti oriovare} un asintoto obliquo a $\pm \infty$? %SISTEMARE che si capisca meglio
Bisogna provare a svolgere un paio di limiti.
\\$m= \limite{x}{\pm \infty} \frac{f(x)}{x} \rightarrow$ Se $m\in\R$ e $m\neq 0$$ \rightarrow 
q=\limite{x}{\pm \infty} [f(x)-mx] \rightarrow$ Se $q\in\R \rightarrow y=mx+q$ 
è asintoto obliquo
\nb{
	Se $m=0$ (con $q\in\R$) si ricade nel caso degli asintoti orizzontali (quindi, da un certo punto di vista, gli asintoti orizzontali sono un caso particolare di asintoti obliqui)
}
\section{Equivalenze Asintotiche}
Le equivalenze asintotiche sono delle "regole" molto utili per il calcolo dei limiti.
Dire che una funzione è asintoticamente equivalente a un altra, significa bene o male dire "la funzione f(x) si comporta come g(x) quando x tende a 0"
\definizione{
	Due funzioni $f(x)$ e $g(x)$ si dicono \emph{asintoticamente equivalenti} per $x \to x_0$ se:
	$ \limite{x}{x_0} \frac{f(x)}{g(x)} = 1$
	e si scrive $f(x) \sim g(x)$ per $x\to x_0$
	}
Dai limiti notevoli si ricava facilmente che, per $x \to 0$
\begin{itemize}
	\item $\sin x \sim x$
	\item $1 - \cos x \sim \frac{1}{2}x^2$
	\item $\tan x \sim x$
	\item $ln(1+x) \sim x$
	\item $(1+x)^\alpha -1 \sim \alpha x$ ($\forall \alpha \in \N$)
\end{itemize}
\nb{
	Naturalmente tutte le equivalenze precedenti possono essere generalizzate sostituendo ad x
	una generica $\epsilon(x)$ che tenda a 0, quindi anche con una funzione che è \emph{infinitesima per $x\to +\infty$}
	}
\esempio{
	\\$\sin(5x) \sim 5x$ per $x\to 0$, dato che $5x$ tende a 0.
		\\$e^{\frac{1}{x}}-1 \sim \frac{1}{x}$ per $x\to +\infty$, dato che $\frac{1}{x}$ tende a 0 con $x\to +\infty$
		}
\subsection*{Alcune Proprietà}
\begin{enumerate}
	\item Se $f_1(x) \sim g_1(x)$ e $f_2(x) \sim g_2(x)$ per $x \to x_0$ allora $f_1(x) \cdot f_2(x) \sim g_1(x) \cdot g_2(x)$ per $x \to x_0$.
	      \\in particolare, se i limiti per $x \to x_0$ dei due prodotti esistono, sono uguali.
	\item Se $f_1(x) \sim g_1(x)$ e $f_2(x) \sim g_2(x)$ per $x \to x_0$ allora $\frac{f_1(x)}{f_2(x)} \sim \frac{g_1(x)}{g_2(x)}$ per $x \to x_0$.
	      \\in particolare, se i limiti per $x \to x_0$ dei due rapporti esistono, sono uguali.
	\item se $f(x) \sim g(x)$ per $x \to x_0$ allora $[f(x)]^\alpha \sim [g(x)]^\alpha$ per $x \to x_0$
\end{enumerate}
\section{Confronto tra infiniti/infinitesimi}
\subsection*{Ordine di infiniti}
Nel calcolo dei limiti, quando bisogna trovare l'infinito di ordine maggiore:
$$ \log_ax\ll x^b\ll x^c\ll d^x\ll g^x\ll x^x $$
con $a>0 \wedge a\neq 1$, $0<b<c$, $1<d<g$
\nb{la radice è "più grande" del logaritmo}
\subsection*{o-piccolo}
L' o-piccolo è un simbolo matematico che viene usato per individuare l'ordine di infinitesimo di una funzione rispetto ad una funzione campione,
al tendere di $x$ ad un determinato valore di infinito.
\definizione{
	Siano $f(x)$ e $g(x)$ due funzioni (definite sullo stesso insieme) e sia $x_0$ un punto di accumulazione del dominio, eventualmente infinito.
	Se il $\limite{x}{x_0}$ del rapporto delle due funzioni $f$ e $g$ è uguale a zero,
	allora diremo che \emph{$f(x)$ è un o-piccolo di $g(x)$ per $x$ che tende a $x_0$.}
	$$
	\limite{x}{x_0} \frac{f(x)}{g(x)} = 0 \implies f(x) = o_{x_0}g(x)
	$$
}

\section{Continuità di una funzione}
La continuità di una funzione è una delle nozioni più importanti dell'analisi matematica (o almeno così dice youmath).
\definizione{Una \emph{Funzione continua in un punto} è una funzione in cui due limiti sinistro e destro calcolati nel punto coincidono con la valutazione della funzione nel punto.
	\\Quindi, diciamo che $f:\R \to \R$ è \emph{continua nel punto $x_0$} se
	$$\limite{x}{x_{0}^-} f(x) =\limite{x}{x_{0}^+} f(x) = f(x_0)$$
}
Una funzione continua su un insieme è una funzione continua in ogni punto dell'insieme, se una funzione è continua su \emph{tutto il suo dominio}, si dice che è \emph{continua}.
\subsection*{Punti di discontinuità}
Se una funzione non è continua in un punto, allora si dice che quello è un punto di discontinuità.
\definizione{Una funzione si dice discontinua in $x_0$ se $\limite{x}{x_0}f(x)$ \emph{non esiste, è infinito o esiste ma è diverso da $f(x_0)$}}
\subparagraph*{Osservazione} Esiste una seconda definizione che estende la prima, spesso utilizzata alle superiori per semplificare il concetto.
Questa definizione enuncia, in estensione alla prima, che è anche punto di discontinuità un \emph{punto di accumulazione del dominio che non appartiene al dominio}.
\\Si noti che per correttezza questi punti vengono spesso chiamati \textbf{singolarità}, ovvero un punto di discontinuità è una singolarità se non appartiene al dominio.
\subsubsection*{Classificazione dei punti di Discontinuità}
Ci sono 3 classificazioni per identificare i punti di discontinuità.
Data una funzione $f:\R \in \R$ e un punto $x_0$ si dice che $x_0$ è un punto di discontinuità di:
\paragraph{Prima Specie} se i \emph{limiti sinistro e destro di $x_0$ esistono finiti ma sono diversi}.
Questa viene anche chiamata \textbf{Discontinuità a Salto}
\paragraph{Seconda Specie} se almeno uno dei due limiti, destro o sinistro, di $x_0$ è \emph{infinito o non esiste}.
Questa viene anche chiamata \textbf{Discontinuità Essenziale}
\paragraph{Terza Specie} Se il limite di $x_0$ \emph{esiste finito} ma è \emph{diverso da $f(x_0)$} oppure $f(x_0)$ non esiste.
Questa viene chiamata \textbf{Discontinuità Eliminabile}, (oppure buco nella funzione).
\section{Calcolo dei limiti}
Qui di seguito verranno riportate alcune definizioni e teoremi utili per il calcolo 
dei limiti, può tornare utile guardare la sezione relativa alle
\hyperref[sec:forme_di_indecisione]{forme di indecisione}. 
\definizione{Un \textbf{intorno} di un punto $x_0 \in \mathbb{R}$ è un intervallo
aperto che contiene $x_0$}
\definizione{Diremo che una funzione $f(x)$ ha una certa proprietà \textbf{definitivamente}
per $x \rightarrow c$ se esiste un intorno U di c tale che la proprietà vale per $f(x)$
per ogni $x \in U, \, x \neq c$}. 
\subsection*{Teorema del confronto}
\definizione{Se:
\begin{enumerate}
	\item Per $x \rightarrow c, \, f(x) \rightarrow l$ e $g(x) \rightarrow l$
	\item $f(x) \leq h(x) \leq g(x)$ definitivamente per $x \rightarrow c$
\end{enumerate}
allora anche $h(x) \rightarrow l$ per $x \rightarrow c$}
\definizione{
Se $a_n \leq b_n \leq c_n$ definitivamente e $a_n \rightarrow l$, $c_n \rightarrow l \in \mathbb{R}$
\\ allora anche $b_n \rightarrow l$.
}
\paragraph*{Corollario} Se:
\begin{enumerate}
	\item Per $x \rightarrow c, \, g(x) \rightarrow 0$
	\item $|h(x)|\leq g(x)$ definitivamente per $x \rightarrow c$
\end{enumerate}
Allora anche $h(x) \rightarrow 0$, per $x\rightarrow c$.
\paragraph*{Another Corollario}Se $f(x) \rightarrow 0$ per $x \rightarrow 0$ e $g(x$)
è limitata definitivamente per $x \rightarrow c$, allora $f(x)g(x) \rightarrow 0$
per $x \rightarrow c$.
\subsection*{Teorema di permanenza del segno - 1 forma}
\definizione{
	Se $x \rightarrow c$ e $f(x) \rightarrow l > 0$ allora $f(x) > 0$ definitivamente per $x \rightarrow c$.
	}
\subsection*{Teorema di permanenza del segno - 2 forma}
\definizione{
	Se per $x \rightarrow c, \, f(x)\rightarrow l > 0$ definitivamente per $x \rightarrow c$
	allora $l \geq 0$
	}
\subsection*{Teorema di permanenza del segno per funzioni continue}
\definizione{
	Se f è continua in c e $f(c) > 0$, allora $f(x) > 0$ definitivamente per $x \rightarrow c$.
}
\subsection*{Teorema degli zeri}
\definizione{
	Sia \begin{enumerate}
		\item f continua in [a, b]
		\item $f(a)f(b) < 0$
	\end{enumerate}
	Allora esiste $c \in (a,b)$ tale che $f(c)=0$.
	Se f è anche strettamente monotna, lo zero è unico.
}

\subsection{Teorema di De l'Hopital}
Il teorema di de l'Hoptial è un teorema sui limiti di funzioni reali di variabile reale che,
sotto opportune ipotesi, consente di calcolare il limite di un rapporto di funzioni considernado il limite del rapport tra la derivata del numeratore e la derivata del denominatore.

\definizione{
	Siano $f,g$ due funzioni, derivabili in un certo intervallo $(a,b)$.
	Se:
	\begin{itemize}
		\item $g'(x) \neq 0 \forall x\in (a,b)$
		\item $\lim_{x\to x_0} \frac{f(x)}{g(x)} = [\frac{0}{0}] \vee \lim_{x\to x_0} \frac{f(x)}{g(x)} = [\frac{\infty}{\infty}]$
	\end{itemize}
	E se il limite $\lim_{x\to x_0} \frac{f'(x)}{g'(x)}$ esiste \emph{finito o infinito}
	\\\textbf{Allora} esiste il limite del rapporto delle due funzioni, e vale la relazione:
	\[
		\lim_{x\to x_0} \frac{f(x)}{g(x)} = \lim_{x\to x_0} \frac{f'(x)}{g'(x)}
	\]
}

\paragraph*{In pratica}
Se ho una funzione del tipo $\frac{f(x)}{g(x)}$ il cui limite per un $x_0$ (che può essere un numero o $\pm \infty$)
mi da una forma di indecisione $[\frac{0}{0}]$ o $[\frac{\infty}{\infty}]$, e la derivata del denominatore è \emph{Sempre $\neq 0$},
allora per trovare il limite mi basta trovare il limite di $\frac{f'(x)}{g'(x)}$.
Attenzione, non la derivata di tutta la funzione, ma le derivate (separate) di numeratore e denominatore.

\subsection*{Teorema dei Valori Intermedi}
\definizione{
	Se f è continua su [a,b], allora per ogni valore $\lambda$ compreso tra m e M (minimo e massimo di f in [a,b]),
	esiste un ingresso x in [a,b] che ha il valore $\lambda$ cine yscuta (proprietè dei valori intermedi).
}
\subsection*{Teorema di monotonia}
\definizione{
	Sia $f: (a,b) \rightarrow \mathbb{R}$ una funzione monotona. Allora
	per ogni $c \in (a,b)$ esistono finiti i limit destro e sinistro, per $x \rightarrow c$;
	ai due estremi a,b esistono i limiti destro (in a) e sinistro (in b), eventualmente infiniti.
}
\subsection*{Teorema invertibilità}
\definizione{
	Sia $f: I \rightarrow \mathbb{R}$ con I intervallo, una funzione continua in I. Allora f
	è invertibile se e solo se è strettamente monotona. In tal caso la sua inversa è ancora
	strettamente monotona e continua.
}


%Calcolo Differenziale------------------------------------------------------------------
