\chapter{Introduzione - Che cos'è un DB e un DBMS}
\paragraph{Che cos'è un Data Base}
Una collezione di dati utilizzati per rappresentare le informazioni di interesse di un sistema informativo
\paragraph{Che cos'è un DBMS?}
Un DBMS (Data Base Management System) è un insieme di programmi che permettono di creare, usare e gestire una base di dati, è quindi un software
general purpose che facilita il processo di definizione, costruzione e manipolazione del database per varie applicazioni.

\section{Perchè creare un Database}
Un soggetto, come per esempio un'azienda, ha molti dati da manipolare
\begin{itemize}
    \item Persone
    \item Denaro
    \item Materiali
    \item Informazioni
\end{itemize}
Per gestire questi dati è necessario un sistema che li organizzi e li gestisca 
in modo efficiente e sicuro.
Questo sistema è detto \textbf{Sistema Informativo}, cioè un componente
di una organizzazione che gestisce le informazioni di interesse, con i seguenti scopi:
\begin{itemize}
    \item Acquisizione/Memorizzazione
    \item Aggiornamento
    \item Interrogazione
    \item Elaborazione
\end{itemize}
Il \textbf{Sistema Informatico} è invece la porzione automatizzata del Sistema
informativo, la parte quindi che gestisce informazioni tramite tecnologia informatica.
\\ Il Sistema Informatico ha i seguenti obiettivi:
\begin{itemize}
    \item Garantisce che i dati siano conservati in modo permanente sui dispositivi di 
    memorizzazione
    \item Permette un rapido Aggiornamento dei dati
    \item Rende i dati accessibili alle interrogazoni degli utenti
    \item Può essere distribuito sul territorio
\end{itemize}
\paragraph*{Gestione delle informazioni}
Nei sistemi informatici le informazoni vengono rappresentate in modo essenziale
attraverso i dati.
I Dati hanno bisogno di essere interpretati, ma costituiscono una precisa rappresentazione
di forme più ricche di informazioni e conoscenza, inoltre sono più stabili nel tempo rispetto
ad altre componenti (come processi, tecnologie, ruoli umani) e restano gli stessi
nella migrazione da un sistema al successivo.
\section{Base di Dati - DB - Data Base}
\paragraph*{Data Base - DB} Collezione di dati utilizzati per rappresentare le
informazioni di interesse di un sistema informativo
\paragraph*{Altra definizione di DB} Insieme di archivi in cui ogni dato è rappresentato
logicamente una sola volta e può essere utilizzato da un insieme di applicazioni da
diversi utenti secondo opportuni criteri di riservatezza.
\paragraph*{Data Base Management System - DBMS} Sistema software capace di
gestire collezioni di dati che siano grandi, condivise e persistenti, assicurando la loro affidabilità
 e privatezza.
\paragraph*{Elenco caratteristiche DBMS} Sistema che garantisce collezioni di dati:
\begin{itemize}
    \item grandi
    \item persistenti
    \item condivise
\end{itemize}
Garantendo:
\begin{itemize}
    \item Privatezza - Meccanismi di autorizzazione (come ACL)
    \item Affidabilità - Resistenza malfunzionamenti hardware e software
    (tramite tecniche come la gestione delle transazioni)
    \item Efficienza
    \item Efficacia
\end{itemize}
\paragraph{Transazione} $\to$ Insieme di operazioni da considerare indivisibile (atomico),
la sequenza di operazioni sulla base di dati viene eseguita per intero o per niente.
\\L'effetto di transazioni concorrenti deve essere coerente (ad esempio "equivalente"
all'esecuzione separata).
\\I risultati delle transizioni sono permanenti, la conclusione di una transazione
corrisponde a un impegno (in inglese commitment) a mantenere traccia del risultato in modo
definitivo.
\\ I DBMS devono essere efficienti cercando di utilizzare al meglio le risorse di
spazio di memoria e tempo.
\\ Efficacia intesa come resa produttiva delle attività dei loro utilizzatori.
\subsection*{Caratteristiche di un DB}
\begin{itemize}
    \item Ridondanza minima e controllata
    \item Consistenza delle informazioni
    \item Dati disponibili per utenze diverse e concorrenti
    \item Dati controllati e protetti (da malfunzionamenti hardware e software)
    \item Indipendenza dei dati dal programma
\end{itemize}
Riassumendo, un DMSB è un prodotto sfotware in grado di gestire collezoni di dati che
siano:
\begin{itemize}
    \item Grandi
    \item Persistenti
    \item Condivise
\end{itemize}
E che garantiscano
\begin{itemize}
    \item Affidabilità
    \item Privatezza
    \item Efficienza
\end{itemize}
I DBMS permettono inoltre ai dati di essere indipendenti dalla propria rappresentazione
fisica.
\subsection{Modello dei dati}
Insieme di costrutti per organizzare i dati di interesse e descriverne la dinamica.
Sono componenti fondamentali che permettono la strutturazione dei dati.
Per esempio il modello relazionale prevede il costruttore relazione, che permette
di definire insiemi di recordo omogenei.
\section{Schemi e Istanze}
In ogni base di dati esistono:
\begin{itemize}
    \item Lo schema, sostanzialmente invariante nel tempo, che ne descrive la struttura,
    il significato (aspetto intensionale). Costituisce quindi la parte astratta delle
    proprietà.
    \item L'istanza, che sono i valori attuali e possono cambiare anche molto rapidamente 
    (aspetto estensionale). Costituisce quindi l'aspetto concreto che varia nel tempo.
\end{itemize}
\section{Modelli concettuali}
Permetton odi rappresentare i dati in modo indipendente da ogni sistema cercando
di descrivere i concetti dle modno reale. Sono utilizzati nelle fasi preliminari di
progettazione. Il più diffuso è il modello \textbf{Entity-Relationship ER}.
\section{Modelli logici - Modello Relazionale}
Sono i modelli adottati nei DBMS esistenti per l'organizzazione dei dati e sono
utilizzati dai programmi, sono indipendenti dalle strutture fisiche.
L'esempio più diffuso e che noi tratteremo e quello del \textbf{modello Relazionale}.
\subsection{Modello Relazionale}
I dati vengono strutturati in tabelle, in particolare un DBMS relazione può essere
pensato come un insieme di tabelle, dove ogni tabella mantiene informazioni di
tipo omogeneo. Diverse tabelle sono collegate (in relazione) fra loro grazie alla
presenza di un campo comune che permette di mettere in relazione i dati delle due
tabelle.
\\ In questo caso lo schema è la componente intensionale e descrive la struttura
della tabella (ed è stabile nel tempo)
\\ Mentre il'istanza è la componente estensionale e descrive i valori attuali, cioè
i dati (ed è variabile nel tempo).
\subsection{Linguaggi per basi di dati}
Ci sono i DDL (Data Definition Language) che permettono di definire il DB.
\\ Mentre i DML (Data Manipulation Language) permettono di manipolare i dati, interrogando
e aggiornando delle basi di dati. Alcuni linguaggi, come SQL (Structured Query Language)
hanno funzioni di entrambe le categorie.

\subsection{Creazione di un database}
\paragraph*{Le tre fasi}
\begin{itemize}
    \item Definizione - DDL
    \item Creazione/Popolazione - DDL
    \item Manipolazione - DML
\end{itemize}

\paragraph*{Query}
\'E fondamentale poter interrogare un DB, attraverso per esempio delle \textbf{query}.
L'efficacia della query dipende da:
\begin{itemize}
    \item Conoscenza del contenuto del DB
    \item Esperienza del linguaggio di interrogazione
\end{itemize}

\section{Vantaggi e svantaggi dei DBMS}
\paragraph*{Pro}
\begin{itemize}
    \item Permettono di considerare i dati come risorsa comune di un'organizzazione,
    a disposizione di molteplici applicazioni e utenti
    \item Offrono modello della parte di mondo di interesse che è unificato e preciso,
    utilizabile in applicazioni attuali e future
    \item Controllo centralizzato dei dati, riduce ridondanze e incosistenze
    \item Indipendenza dei dati: favorisce sviluppi di applicazioni flessibili e
    facilmente modificabili
\end{itemize}
\paragraph*{Contro}
\begin{itemize}
    \item Costosi, complessi, hanno specifici requisiti in termini di software e hardware
    \item Difficile separare, tra tutti i servizi offerti da un DBMS, quelli effettivamente
    utilizzati da quelli inutili
    \item Inadatti alla gestione di applicazioni con pochi utenti
\end{itemize}